---
title: SpringBoot配置文件
categories:
  - springboot
tags:
  - springboot
toc: true
date: 2018-07-05 22:59:00
sidebar:
---

# SpringBoot配置文件

## 1、配置文件

SpringBoot使用一个全局的配置文件，配置文件名是固定的；

- application.properties

- application.yml

配置文件的作用：修改SpringBoot自动配置的默认值；SpringBoot在底层都给我们自动配置好；

YAML（YAML Ain't Markup Language）

- YAML  A Markup Language：是一个标记语言
- YAML   isn't Markup Language：不是一个标记语言；

标记语言：

以前的配置文件；大多都使用的是  **xxxx.xml**文件；

YAML：**以数据为中心**，比json、xml等更适合做配置文件；

YAML：配置例子

```yaml
server:
  port: 8081
```

XML：

```xml
<server>
	<port>8081</port>
</server>
```

## 2、YAML语法：

### 1、基本语法

k:(空格)v：表示一对键值对（空格必须有）；

以**空格**的缩进来控制层级关系；只要是左对齐的一列数据，都是同一个层级的

```yaml
server:
    port: 8081
    path: /hello
```

属性和值也是大小写敏感；

### 2、值的写法

#### 字面量：普通的值（数字，字符串，布尔）

>  k: v：字面直接来写；
>
> 字符串默认不用加上单引号或者双引号；
>
> ""：双引号；不会转义字符串里面的特殊字符；特殊字符会作为本身想表示的意思,eg: name:   "zhangsan \n lisi" ==>输出；zhangsan 换行  lisi
>
> ''：单引号；会转义特殊字符，特殊字符最终只是一个普通的字符串数据name:   'zhangsan \n lisi' ==> 输出；zhangsan \n  lisi

#### 对象、Map：

	k: v：在下一行来写对象的属性和值的关系；注意缩进
	对象还是k: v的方式

```yaml
friends:
  lastName: zhangsan
  age: 20
```

行内写法：

```yaml
friends: {lastName: zhangsan,age: 18}
```

#### 数组：

用- 值表示数组中的一个元素

```yaml
pets:
 - cat
 - dog
 - pig
```

行内写法

```yaml
pets: [cat,dog,pig]
```

## 3、配置文件值注入

配置文件

```yaml
person:
    lastName: hello
    age: 18
    boss: false
    birth: 2017/12/12
    maps: {k1: v1,k2: 12}
    lists:
      - lisi
      - zhaoliu
    dog:
      name: 小狗
      age: 12
```

javaBean：

```java
/**
 * 将配置文件中配置的每一个属性的值，映射到这个组件中
 * @ConfigurationProperties：告诉SpringBoot将本类中的所有属性和配置文件中相关的配置进行绑定；
 *      prefix = "person"：配置文件中哪个下面的所有属性进行一一映射
 *
 * 只有这个组件是容器中的组件，才能容器提供的@ConfigurationProperties功能；
 *
 */
@Component
@ConfigurationProperties(prefix = "person")
public class Person {

    private String lastName;
    private Integer age;
    private Boolean boss;
    private Date birth;

    private Map<String,Object> maps;
    private List<Object> lists;
    private Dog dog;

```

我们可以导入配置文件处理器，以后编写配置就有提示了

```xml
<!--导入配置文件处理器，配置文件进行绑定就会有提示-->
		<dependency>
			<groupId>org.springframework.boot</groupId>
			<artifactId>spring-boot-configuration-processor</artifactId>
			<optional>true</optional>
		</dependency>
```

#### 1、properties配置文件在idea中默认utf-8可能会乱码

#### 2、@Value获取值和@ConfigurationProperties获取值比较

|                      | @ConfigurationProperties | @Value     |
| -------------------- | ------------------------ | ---------- |
| 功能                 | 批量注入配置文件中的属性 | 一个个指定 |
| 松散绑定（松散语法） | 支持                     | 不支持     |
| SpEL                 | 不支持                   | 支持       |
| JSR303数据校验       | 支持                     | 不支持     |
| 复杂类型封装         | 支持                     | 不支持     |

配置文件yml还是properties他们都能获取到值；

如果说，我们只是在某个业务逻辑中需要获取一下配置文件中的某项值，使用@Value；

如果说，我们专门编写了一个javaBean来和配置文件进行映射，我们就直接使用@ConfigurationProperties；

#### 3、配置文件注入值数据校验

```java
@Component
@ConfigurationProperties(prefix = "person")
@Validated
public class Person {

    /**
     * <bean class="Person">
     *      <property name="lastName" value="字面量/${key}从环境变量、配置文件中获取值/#{SpEL}"></property>
     * <bean/>
     */

   //lastName必须是邮箱格式
    @Email
    //@Value("${person.last-name}")
    private String lastName;
    //@Value("#{11*2}")
    private Integer age;
    //@Value("true")
    private Boolean boss;

    private Date birth;
    private Map<String,Object> maps;
    private List<Object> lists;
    private Dog dog;
```

#### 4、@PropertySource& @ImportResource& @Bean

@**PropertySource**：加载指定的配置文件；

```java
/**
 * 将配置文件中配置的每一个属性的值，映射到这个组件中
 * @ConfigurationProperties：告诉SpringBoot将本类中的所有属性和配置文件中相关的配置进行绑定；
 *      prefix = "person"：配置文件中哪个下面的所有属性进行一一映射
 *
 * 只有这个组件是容器中的组件，才能容器提供的@ConfigurationProperties功能；
 *  @ConfigurationProperties(prefix = "person")默认从全局配置文件中获取值；
 *
 */
@PropertySource(value = {"classpath:person.properties"})
@Component
@ConfigurationProperties(prefix = "person")
//@Validated
public class Person {

    /**
     * <bean class="Person">
     *      <property name="lastName" value="字面量/${key}从环境变量、配置文件中获取值/#{SpEL}"></property>
     * <bean/>
     */

   //lastName必须是邮箱格式
   // @Email
    //@Value("${person.last-name}")
    private String lastName;
    //@Value("#{11*2}")
    private Integer age;
    //@Value("true")
    private Boolean boss;

```

@**ImportResource**：导入Spring的配置文件，让配置文件里面的内容生效；

Spring Boot里面没有Spring的配置文件，我们自己编写的配置文件，也不能自动识别；

想让Spring的配置文件生效，加载进来；@**ImportResource**标注在一个配置类上

```java
@ImportResource(locations = {"classpath:beans.xml"})
导入Spring的配置文件让其生效
```

不来编写Spring的配置文件

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<beans xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"
       xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
       xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans.xsd">


    <bean id="helloService" class="com.milk4j.springboot.service.HelloService"></bean>
</beans>
```

SpringBoot推荐给容器中添加组件的方式；推荐使用全注解的方式

1、配置类**@Configuration ==> Spring配置文件**

2、使用**@Bean**给容器中添加组件

```java
/**
 * @Configuration：指明当前类是一个配置类；就是来替代之前的Spring配置文件
 *
 * 在配置文件中用<bean><bean/>标签添加组件
 *
 */
@Configuration
public class MyAppConfig {

    //将方法的返回值添加到容器中；容器中这个组件默认的id就是方法名
    @Bean
    public HelloService helloService02(){
        System.out.println("配置类@Bean给容器中添加组件了...");
        return new HelloService();
    }
}
```

##4、配置文件占位符

### 1、随机数

```java
${random.value}、${random.int}、${random.long}
${random.int(10)}、${random.int[1024,65536]}
```

### 2、占位符获取之前配置的值，如果没有可以是用`":"`指定默认值

```properties
person.last-name=张三${random.uuid}
person.age=${random.int}
person.birth=2017/12/15
person.boss=false
person.maps.k1=v1
person.maps.k2=14
person.lists=a,b,c
person.dog.name=${person.hello:hello}_dog
person.dog.age=15
```

## 5、Profile

### 1、多Profile文件

我们在主配置文件编写的时候，文件名可以是`application-{profile}.properties/yml`

默认使用application.properties的配置；

### 2、yml支持多文档块方式

```yml

server:
  port: 8081
spring:
  profiles:
    active: prod

---
server:
  port: 8083
spring:
  profiles: dev


---

server:
  port: 8084
spring:
  profiles: prod  #指定属于哪个环境
```

### 3、激活指定profile

	1、在配置文件中指定  spring.profiles.active=dev
	2、命令行：
		java -jar spring-boot-02-config-0.0.1-SNAPSHOT.jar --spring.profiles.active=dev；
		可以直接在测试的时候，配置传入命令行参数
	3、虚拟机参数；
		-Dspring.profiles.active=dev

## 6、配置文件加载位置

springboot 启动会扫描以下位置的application.properties或者application.yml文件作为Spring boot的默认配置文件

– file:./config/

– file:./

– classpath:/config/

– classpath:/

优先级由高到底，高优先级的配置会覆盖低优先级的配置；

SpringBoot会从这四个位置全部加载主配置文件；**互补配置**；

==我们还可以通过spring.config.location来改变默认的配置文件位置==

**项目打包好以后，我们可以使用命令行参数的形式，启动项目的时候来指定配置文件的新位置；指定配置文件和默认加载的这些配置文件共同起作用形成互补配置；**

`java -jar spring-boot-02-config-02-0.0.1-SNAPSHOT.jar --spring.config.location=G:/application.properties`

## 7、外部配置加载顺序

**==SpringBoot也可以从以下位置加载配置； 优先级从高到低；高优先级的配置覆盖低优先级的配置，所有的配置会形成互补配置==**

**1.命令行参数**

所有的配置都可以在命令行上进行指定

`java -jar spring-boot-02-config-02-0.0.1-SNAPSHOT.jar --server.port=8087  --server.context-path=/abc`

多个配置用空格分开； --配置项=值

2.来自java:comp/env的JNDI属性

3.Java系统属性（System.getProperties()）

4.操作系统环境变量

5.RandomValuePropertySource配置的random.*属性值

==**由jar包外向jar包内进行寻找；**==

==**优先加载带profile**==

**6.jar包外部的application-{profile}.properties或application.yml(带spring.profile)配置文件**

**7.jar包内部的application-{profile}.properties或application.yml(带spring.profile)配置文件**

==**再来加载不带profile**==

**8.jar包外部的application.properties或application.yml(不带spring.profile)配置文件**

**9.jar包内部的application.properties或application.yml(不带spring.profile)配置文件**

10.@Configuration注解类上的@PropertySource

11.通过SpringApplication.setDefaultProperties指定的默认属性

所有支持的配置加载来源；

[参考官方文档](https://docs.spring.io/spring-boot/docs/1.5.9.RELEASE/reference/htmlsingle/#boot-features-external-config)

## 8、自动配置原理

配置文件到底能写什么？怎么写？自动配置原理；

[配置文件能配置的属性参照](https://docs.spring.io/spring-boot/docs/1.5.9.RELEASE/reference/htmlsingle/#common-application-properties)

### 1、**自动配置原理：**

1）、SpringBoot启动的时候加载主配置类，开启了自动配置功能 ==@EnableAutoConfiguration==

**2）、@EnableAutoConfiguration 作用：**

 - 利用EnableAutoConfigurationImportSelector给容器中导入一些组件？

- 可以查看selectImports()方法的内容；

- List<String> configurations = getCandidateConfigurations(annotationMetadata,      attributes);获取候选的配置

```java
    SpringFactoriesLoader.loadFactoryNames()
    扫描所有jar包类路径下  META-INF/spring.factories
    把扫描到的这些文件的内容包装成properties对象
    从properties中获取到EnableAutoConfiguration.class类（类名）对应的值，然后把他们添加在容器中
```


**==将 类路径下  META-INF/spring.factories 里面配置的所有EnableAutoConfiguration的值加入到了容器中；==**

```properties
# Auto Configure
org.springframework.boot.autoconfigure.EnableAutoConfiguration=\
org.springframework.boot.autoconfigure.admin.SpringApplicationAdminJmxAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.aop.AopAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.amqp.RabbitAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.batch.BatchAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.cache.CacheAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.cassandra.CassandraAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.cloud.CloudAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.context.ConfigurationPropertiesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.context.MessageSourceAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.context.PropertyPlaceholderAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.couchbase.CouchbaseAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.dao.PersistenceExceptionTranslationAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.cassandra.CassandraDataAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.cassandra.CassandraRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.couchbase.CouchbaseDataAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.couchbase.CouchbaseRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.elasticsearch.ElasticsearchAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.elasticsearch.ElasticsearchDataAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.elasticsearch.ElasticsearchRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.jpa.JpaRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.ldap.LdapDataAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.ldap.LdapRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.mongo.MongoDataAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.mongo.MongoRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.neo4j.Neo4jDataAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.neo4j.Neo4jRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.solr.SolrRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.redis.RedisAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.redis.RedisRepositoriesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.rest.RepositoryRestMvcAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.data.web.SpringDataWebAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.elasticsearch.jest.JestAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.freemarker.FreeMarkerAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.gson.GsonAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.h2.H2ConsoleAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.hateoas.HypermediaAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.hazelcast.HazelcastAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.hazelcast.HazelcastJpaDependencyAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.info.ProjectInfoAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.integration.IntegrationAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jackson.JacksonAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jdbc.DataSourceAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jdbc.JdbcTemplateAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jdbc.JndiDataSourceAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jdbc.XADataSourceAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jdbc.DataSourceTransactionManagerAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jms.JmsAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jmx.JmxAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jms.JndiConnectionFactoryAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jms.activemq.ActiveMQAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jms.artemis.ArtemisAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.flyway.FlywayAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.groovy.template.GroovyTemplateAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jersey.JerseyAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.jooq.JooqAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.kafka.KafkaAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.ldap.embedded.EmbeddedLdapAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.ldap.LdapAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.liquibase.LiquibaseAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mail.MailSenderAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mail.MailSenderValidatorAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mobile.DeviceResolverAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mobile.DeviceDelegatingViewResolverAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mobile.SitePreferenceAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mongo.embedded.EmbeddedMongoAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mongo.MongoAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.mustache.MustacheAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.orm.jpa.HibernateJpaAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.reactor.ReactorAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.security.SecurityAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.security.SecurityFilterAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.security.FallbackWebSecurityAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.security.oauth2.OAuth2AutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.sendgrid.SendGridAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.session.SessionAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.social.SocialWebAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.social.FacebookAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.social.LinkedInAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.social.TwitterAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.solr.SolrAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.thymeleaf.ThymeleafAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.transaction.TransactionAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.transaction.jta.JtaAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.validation.ValidationAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.DispatcherServletAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.EmbeddedServletContainerAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.ErrorMvcAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.HttpEncodingAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.HttpMessageConvertersAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.MultipartAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.ServerPropertiesAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.WebClientAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.web.WebMvcAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.websocket.WebSocketAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.websocket.WebSocketMessagingAutoConfiguration,\
org.springframework.boot.autoconfigure.webservices.WebServicesAutoConfiguration
```

每一个这样的  xxxAutoConfiguration类都是容器中的一个组件，都加入到容器中；用他们来做自动配置；

3）、每一个自动配置类进行自动配置功能；

4）、以**HttpEncodingAutoConfiguration（Http编码自动配置）**为例解释自动配置原理；

```java
@Configuration   //表示这是一个配置类，以前编写的配置文件一样，也可以给容器中添加组件
@EnableConfigurationProperties(HttpEncodingProperties.class)  //启动指定类的ConfigurationProperties功能；将配置文件中对应的值和HttpEncodingProperties绑定起来；并把HttpEncodingProperties加入到ioc容器中

@ConditionalOnWebApplication //Spring底层@Conditional注解（Spring注解版），根据不同的条件，如果满足指定的条件，整个配置类里面的配置就会生效；    判断当前应用是否是web应用，如果是，当前配置类生效

@ConditionalOnClass(CharacterEncodingFilter.class)  //判断当前项目有没有这个类CharacterEncodingFilter；SpringMVC中进行乱码解决的过滤器；

@ConditionalOnProperty(prefix = "spring.http.encoding", value = "enabled", matchIfMissing = true)  //判断配置文件中是否存在某个配置  spring.http.encoding.enabled；如果不存在，判断也是成立的
//即使我们配置文件中不配置pring.http.encoding.enabled=true，也是默认生效的；
public class HttpEncodingAutoConfiguration {
  
  	//他已经和SpringBoot的配置文件映射了
  	private final HttpEncodingProperties properties;
  
   //只有一个有参构造器的情况下，参数的值就会从容器中拿
  	public HttpEncodingAutoConfiguration(HttpEncodingProperties properties) {
		this.properties = properties;
	}
  
    @Bean   //给容器中添加一个组件，这个组件的某些值需要从properties中获取
	@ConditionalOnMissingBean(CharacterEncodingFilter.class) //判断容器没有这个组件？
	public CharacterEncodingFilter characterEncodingFilter() {
		CharacterEncodingFilter filter = new OrderedCharacterEncodingFilter();
		filter.setEncoding(this.properties.getCharset().name());
		filter.setForceRequestEncoding(this.properties.shouldForce(Type.REQUEST));
		filter.setForceResponseEncoding(this.properties.shouldForce(Type.RESPONSE));
		return filter;
	}
```

根据当前不同的条件判断，决定这个配置类是否生效？

一但这个配置类生效；这个配置类就会给容器中添加各种组件；这些组件的属性是从对应的properties类中获取的，这些类里面的每一个属性又是和配置文件绑定的；

5）、所有在配置文件中能配置的属性都是在xxxxProperties类中封装者‘；配置文件能配置什么就可以参照某个功能对应的这个属性类

```java
@ConfigurationProperties(prefix = "spring.http.encoding")  //从配置文件中获取指定的值和bean的属性进行绑定
public class HttpEncodingProperties {

   public static final Charset DEFAULT_CHARSET = Charset.forName("UTF-8");
```

**精髓：**

**1）、SpringBoot启动会加载大量的自动配置类**
​	
**2）、我们看我们需要的功能有没有SpringBoot默认写好的自动配置类；**
​	
**3）、我们再来看这个自动配置类中到底配置了哪些组件；（只要我们要用的组件有，我们就不需要再来配置了）**
​	
**4）、给容器中自动配置类添加组件的时候，会从properties类中获取某些属性。我们就可以在配置文件中指定这些属性的值；**

xxxxAutoConfigurartion：自动配置类；

给容器中添加组件

xxxxProperties:封装配置文件中相关属性；

### 2、细节

#### 1、@Conditional派生注解（Spring注解版原生的@Conditional作用）

作用：必须是@Conditional指定的条件成立，才给容器中添加组件，配置配里面的所有内容才生效；

| @Conditional扩展注解            | 作用（判断是否满足当前指定条件）                 |
| ------------------------------- | ------------------------------------------------ |
| @ConditionalOnJava              | 系统的java版本是否符合要求                       |
| @ConditionalOnBean              | 容器中存在指定Bean；                             |
| @ConditionalOnMissingBean       | 容器中不存在指定Bean；                           |
| @ConditionalOnExpression        | 满足SpEL表达式指定                               |
| @ConditionalOnClass             | 系统中有指定的类                                 |
| @ConditionalOnMissingClass      | 系统中没有指定的类                               |
| @ConditionalOnSingleCandidate   | 容器中只有一个指定的Bean，或者这个Bean是首选Bean |
| @ConditionalOnProperty          | 系统中指定的属性是否有指定的值                   |
| @ConditionalOnResource          | 类路径下是否存在指定资源文件                     |
| @ConditionalOnWebApplication    | 当前是web环境                                    |
| @ConditionalOnNotWebApplication | 当前不是web环境                                  |
| @ConditionalOnJndi              | JNDI存在指定项                                   |

**自动配置类必须在一定的条件下才能生效；**

我们怎么知道哪些自动配置类生效；

**==我们可以通过启用  debug=true属性；来让控制台打印自动配置报告==**，这样我们就可以很方便的知道哪些自动配置类生效；

```java
=========================
AUTO-CONFIGURATION REPORT
=========================


Positive matches:（自动配置类启用的）
-----------------

   DispatcherServletAutoConfiguration matched:
      - @ConditionalOnClass found required class 'org.springframework.web.servlet.DispatcherServlet'; @ConditionalOnMissingClass did not find unwanted class (OnClassCondition)
      - @ConditionalOnWebApplication (required) found StandardServletEnvironment (OnWebApplicationCondition)
        
    
Negative matches:（没有启动，没有匹配成功的自动配置类）
-----------------

   ActiveMQAutoConfiguration:
      Did not match:
         - @ConditionalOnClass did not find required classes 'javax.jms.ConnectionFactory', 'org.apache.activemq.ActiveMQConnectionFactory' (OnClassCondition)

   AopAutoConfiguration:
      Did not match:
         - @ConditionalOnClass did not find required classes 'org.aspectj.lang.annotation.Aspect', 'org.aspectj.lang.reflect.Advice' (OnClassCondition)
        
```